\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Informação, Comunicação e a Sociedade do Conhecimento}$\quad$(208663)}} \\
\midrule
 
 \\
\textbf{Ementa} \\
Aspectos humanos na tecnologia e Ética na era digital;
 \\
Noções de direito digital, propriedade intelectual e licenças de software;
 \\
Sociedade do conhecimento e o Futuro da Informação;
 \\
Casos da era digital, da informação e do conhecimento.
 \\

 \\
\textbf{Programa} \\

 \\
01. Aspectos humanos na tecnologia e Ética na era digital
 \\
- Conceito e relevância da privacidade no atual ambiente digital
 \\
- Internet das Coisas e suas implicações sociais
 \\
- Neutralidade da rede, relevância social, tecnológica e econômica
 \\
- DRM (e outras formas de conflito de interesses)
 \\

 \\
02. Noções de direito
 \\
- Economia, dos bens rivais aos meios de produção
 \\
- Propriedade intelectual: copyright e as vantagens e desvantagens das patentes de software
 \\
- Direito Digital
 \\
- Licenças de Software: restristas e livres
 \\
- Creative Commons
 \\

 \\
03- Sociedade do conhecimento e o Futuro da Informação
 \\
- O que é informação? A revolução de informação
 \\
- Sociedade de Informação versus Sociedade do Conhecimento
 \\
- Política da Internet e a Política com a Internet
 \\
- Crédito, moeda e informação
 \\
- Comunicação e a esfera pública
 \\
- Ciência Aberta - sociedade do conhecimento
 \\

 \\
04- Casos
 \\
- Projeto GNU
 \\
- A Catedral e o Bazar
 \\
- Wikipédia
 \\
- Napster
 \\
- WikiLeaks
 \\
- Marco Civil da Internet, processo de construção, embates, relevância internacional.
 \\
- NetMundial
 \\
- Electronic Frontier Foundation (EFF)
 \\
- Aaron Swartz, Julian Assange, Edward Snowden e outros.
 \\

 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
(eBrary) Benkler, Yochai. The Wealth of Networks : How Social Production Transforms Markets and Freedom Contract : Freedom in the Commons. New Haven, US: Yale University Press, 2006.
 \\

 \\
(eBrary)Cavelty, Myriam Dunn, and Mauer, Victor. Power and Security in the Information Age : Investigating the Role of the State in Cyberspace. Abingdon, GB: Routledge, 2007. ProQuest ebrary. Web. 20 October 2016.
 \\

 \\
(eBrary) Mueller, Milton L.. Information Revolution and Global Politics : Networks and States : The Global Politics of Internet Governance. Cambridge, US: The MIT Press, 2010. ProQuest ebrary. Web. 20 October 2016.
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
(open acess) Wikiversity. O Futuro da Informação. Disponível em https://pt.wikiversity.org/wiki/O\_Futuro\_da\_Informação (e https://pt.wikiversity.org/wiki/O\_Futuro\_da\_Informação/USP\_2011).
 \\

 \\
Pressman, Roger S., Maxim, Bruce R. Engenharia de Software: Uma Abordagem Profissional. Editora: Bookman, 2016, Edição 8ª, ISBN 9788580555332.
 \\

 \\
(eBrary)Leitch, Thomas. Tech.edu: A Hopkins Series on Education and Technology : Wikipedia U : Knowledge, Authority, and Liberal Education in the Digital Age. Baltimore, US: Johns Hopkins University Press, 2014.
 \\

 \\
(open access)IEEE CS/ACM Joint Task Force on Software Engineering Ethics and Professional Practices, Software Engineering Code of Ethics and Professional Practice, 1999. Disponível em http://www.acm.org/serving/se/code.htm.
 \\

 \\
(open access) KON, F. ; LAGO, N. P. ; MEIRELLES, Paulo ; SABINO, Vanessa . Software Livre e Propriedade Intelectual: Aspectos Jurídicos, Licenças e Modelos de Negócios (V1). In: Alberto Ferreira de Souza; Wagner Meira Jr.. (Org.). Atualizações em Informática 2011. 1ed.Rio de Janeiro: Editora PUC-Rio, 2011, v. , p. 59-107. Disponível em http://ccsl.ime.usp.br/files/slpi.pdf.
 \\

 \\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:} 
Humanidades e Cidadania
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

